

作业二答案

8.1

解：对数似然函数为

$$\begin{aligned}\ell(\lambda) &= \ln \prod_{i=1}^n \lambda e^{-\lambda x_i} \\ &= \sum_{i=1}^n (\ln \lambda - \lambda x_i) \\ &= n \ln \lambda - n \lambda \bar{x},\end{aligned}$$

其中 $\bar{x} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n x_i$ 是样本均值，由于 x_i 是来自指数分布的样本，我们隐式地假设 $\mathbb{I}[x_i \geq 0] = 1$ ($1 \leq i \leq n$)

由于

$$\frac{\partial \ell}{\partial \lambda} = \frac{n}{\lambda} - n \bar{x} \quad \text{以及} \quad \frac{\partial^2 \ell}{\partial \lambda^2} = -\frac{n}{\lambda^2} < 0,$$

$\ell(\lambda)$ 是一个凹函数，其局部最大值也是全局最大值。令 $\frac{\partial \ell}{\partial \lambda} = 0$ ，我们可以通过 $\lambda = \frac{1}{\bar{x}}$ 找到其局部最大值。

因此，最大似然估计是样本均值的倒数。

8.6

解：设判别函数分别为 g_1 和 g_2 ，对应于类别 1 和类别 2。我们有

$$g_i(\mathbf{x}) = -\frac{D}{2} \ln 2\pi + \frac{1}{2} \ln |\Sigma^{-1}| - \frac{1}{2} (\mathbf{x} - \boldsymbol{\mu}_i)^T \Sigma^{-1} (\mathbf{x} - \boldsymbol{\mu}_i) + \ln 0.5.$$

现在我们计算 $g_1(\mathbf{x}) - g_2(\mathbf{x})$ ，这等于

$$\begin{aligned}& -\frac{1}{2} (\mathbf{x} - \boldsymbol{\mu}_1)^T \Sigma^{-1} (\mathbf{x} - \boldsymbol{\mu}_1) + \frac{1}{2} (\mathbf{x} - \boldsymbol{\mu}_2)^T \Sigma^{-1} (\mathbf{x} - \boldsymbol{\mu}_2) \\ &= \left(-\frac{1}{2} \mathbf{x}^T \Sigma^{-1} \mathbf{x} + \boldsymbol{\mu}_1^T \Sigma^{-1} \mathbf{x} - \frac{1}{2} \boldsymbol{\mu}_1^T \Sigma^{-1} \boldsymbol{\mu}_1 \right) \\ & \quad - \left(-\frac{1}{2} \mathbf{x}^T \Sigma^{-1} \mathbf{x} + \boldsymbol{\mu}_2^T \Sigma^{-1} \mathbf{x} - \frac{1}{2} \boldsymbol{\mu}_2^T \Sigma^{-1} \boldsymbol{\mu}_2 \right) \\ &= (\boldsymbol{\mu}_1 - \boldsymbol{\mu}_2)^T \Sigma^{-1} \mathbf{x} + \frac{1}{2} (\boldsymbol{\mu}_2^T \Sigma^{-1} \boldsymbol{\mu}_2 - \boldsymbol{\mu}_1^T \Sigma^{-1} \boldsymbol{\mu}_1).\end{aligned}$$

如果 $g_1(\mathbf{x}) - g_2(\mathbf{x}) > 0$ ，则该分类规则会预测为类别 1，否则为类别 2。

因此，我们令 $\mathbf{w} = \Sigma^{-1}(\boldsymbol{\mu}_1 - \boldsymbol{\mu}_2)$ ，以及 $b = \frac{1}{2} (\boldsymbol{\mu}_2^T \Sigma^{-1} \boldsymbol{\mu}_2 - \boldsymbol{\mu}_1^T \Sigma^{-1} \boldsymbol{\mu}_1)$ ，则该分类规则为

$$y^* = \begin{cases} 1 & \text{if } \mathbf{w}^T \mathbf{x} + b > 0 \\ 2 & \text{if } \mathbf{w}^T \mathbf{x} + b \leq 0 \end{cases}$$

9.1

解:

$$\begin{aligned}
 d_A^2(\mathbf{x}_1, \mathbf{x}_2) &= \|\mathbf{y}_1 - \mathbf{y}_2\|_2^2 \\
 &= (\mathbf{y}_1 - \mathbf{y}_2)^T (\mathbf{y}_1 - \mathbf{y}_2) \\
 &= (\mathbf{E}_d^T(\mathbf{x}_1 - \mathbf{x}_2))^T (\mathbf{E}_d^T(\mathbf{x}_1 - \mathbf{x}_2)) \\
 &= (\mathbf{x}_1 - \mathbf{x}_2)^T \mathbf{E}_d \mathbf{E}_d^T (\mathbf{x}_1 - \mathbf{x}_2).
 \end{aligned}$$

因此, 这是一个有效的距离度量。我们令 $\mathbf{A} = \mathbf{E}_d \mathbf{E}_d^T$, 其显然是一个对称半正定矩阵。

9.3

- (a). 这是平凡的, 因为当 $x_i \geq 0$ 时 $|x_i| = x_i$ 。实际上假设 $x_i > 0$ 也可以。
 (b). 取 “ \geq ” 两端的 q 次幂, 并注意到 $x_i^p = y_i$, $x_i^q = (x_i^p)^{q/p} = y_i^r$ 。
 (c). 不失一般性, 我们假设 $y_1 \geq y_2 \geq 0$, 以及记 $f(x) = x^r$ ($r > 1$)。

那么,

$$f(y_1 + y_2) = f(y_1) + f'(y_1)y_2 + \frac{f''(\theta)}{2}y_2^2,$$

其中 $\theta \in (y_1, y_1 + y_2)$ 。

由于

$$\frac{f''(\theta)}{2}y_2^2 = \frac{r(r-1)}{2}\theta^{r-2}y_2^2 \geq 0 \quad \text{及} \quad f'(y_1)y_2 = ry_1^{r-1}y_2 \geq ry_2^r \geq y_2^r,$$

故 $(y_1 + y_2)^r \geq y_1^r + y_2^r$ 。使用数学归纳法向 $d > 2$ 扩展是平凡的。

9.4

解: 我们需要验证向量范数的三个性质。

- (a) 显然, 对任意 $c \in \mathbb{R}$, $\|c\mathbf{G}\mathbf{x}\| = |c|\|\mathbf{G}\mathbf{x}\|$ 。
 (b) $\|\mathbf{G}\mathbf{x}\| = 0$ 意味着 $\|\mathbf{G}\mathbf{x}\|^2 = \mathbf{x}^T \mathbf{G}^T \mathbf{G} \mathbf{x} = 0$ 。我们记 $\mathbf{A} = \mathbf{G}^T \mathbf{G}$ 。由于 $\mathbf{G} \succ 0$, 我们知道 $\mathbf{A} \succ 0$, 即当 $\mathbf{x} \neq 0$ 时 $\mathbf{x}^T \mathbf{A} \mathbf{x} > 0$ 。因此, 当 $\|\mathbf{G}\mathbf{x}\| = 0$, 我们必须有 $\mathbf{x} = 0$ 。
 (c) 我们需要证明 $\|\mathbf{G}(\mathbf{x} + \mathbf{y})\| \leq \|\mathbf{G}\mathbf{x}\| + \|\mathbf{G}\mathbf{y}\|$, 这等价于

$$\|\mathbf{G}(\mathbf{x} + \mathbf{y})\|^2 \leq (\|\mathbf{G}\mathbf{x}\| + \|\mathbf{G}\mathbf{y}\|)^2.$$

展开该式, 我们得到:

$$(\mathbf{x} + \mathbf{y})^T \mathbf{G}^T \mathbf{G} (\mathbf{x} + \mathbf{y}) \leq \mathbf{x}^T \mathbf{G}^T \mathbf{G} \mathbf{x} + \mathbf{y}^T \mathbf{G}^T \mathbf{G} \mathbf{y} + 2\sqrt{\mathbf{x}^T \mathbf{G}^T \mathbf{G} \mathbf{x} \mathbf{y}^T \mathbf{G}^T \mathbf{G} \mathbf{y}}$$

这等价于:

$$\mathbf{x}^T \mathbf{G}^T \mathbf{G} \mathbf{y} \leq \sqrt{\mathbf{x}^T \mathbf{G}^T \mathbf{G} \mathbf{x} \mathbf{y}^T \mathbf{G}^T \mathbf{G} \mathbf{y}}.$$

记 $\mathbf{x}_G = \mathbf{G}\mathbf{x}$ 和 $\mathbf{y}_G = \mathbf{G}\mathbf{y}$, 该式重写作:

$$\mathbf{x}_G^T \mathbf{y}_G \leq \sqrt{\|\mathbf{x}_G\|^2 \|\mathbf{y}_G\|^2} = \|\mathbf{x}_G\| \|\mathbf{y}_G\|,$$

这由柯西-施瓦茨不等式保证。

11.2

(a). 由于 $f(\boldsymbol{\alpha}) = \|\mathbf{x} - D\boldsymbol{\alpha}\|^2 = (\mathbf{x} - D\boldsymbol{\alpha})^T(\mathbf{x} - D\boldsymbol{\alpha})$, 我们有

$$\nabla f = 2D^T(D\boldsymbol{\alpha} - \mathbf{x}).$$

因此,

$$\nabla f(\boldsymbol{\alpha}_1) - \nabla f(\boldsymbol{\alpha}_2) = 2D^T D(\boldsymbol{\alpha}_1 - \boldsymbol{\alpha}_2).$$

令 $D^T D = E\Lambda E^T$ 是 $D^T D$ 的谱分解, 且 $[\Lambda]_{11} = \sigma_{\max}$ 是 $D^T D$ 的最大特征值。由于 $D^T D$ 是对称非负半定的, $\sigma_{\max} \geq 0$ 。由于 E 是正交的, 对任意 $\boldsymbol{\alpha}$, 我们有 $\|E\boldsymbol{\alpha}\| = \|E^T\boldsymbol{\alpha}\| = \|\boldsymbol{\alpha}\|$ 。

那么,

$$\|\nabla f(\boldsymbol{\alpha}_1) - \nabla f(\boldsymbol{\alpha}_2)\| = 2\|D^T D(\boldsymbol{\alpha}_1 - \boldsymbol{\alpha}_2)\| = 2\|E\Lambda E^T(\boldsymbol{\alpha}_1 - \boldsymbol{\alpha}_2)\|.$$

$$= 2\|\Lambda E^T(\boldsymbol{\alpha}_1 - \boldsymbol{\alpha}_2)\| \leq 2\sigma_{\max}\|E^T(\boldsymbol{\alpha}_1 - \boldsymbol{\alpha}_2)\| = 2\sigma_{\max}\|\boldsymbol{\alpha}_1 - \boldsymbol{\alpha}_2\|.$$

因此, $L = 2\sigma_{\max}$ 。李普希茨常数等于 $D^T D$ 最大特征值的两倍。

(b). 我们要求解

$$\arg \min_{\boldsymbol{\alpha}} \lambda \|\boldsymbol{\alpha}\|_1 + \frac{L}{2} \left\| \boldsymbol{\alpha} - \left(\boldsymbol{\beta} - \frac{2}{L} D^T(D\boldsymbol{\beta} - \mathbf{x}) \right) \right\|^2,$$

或等价地

$$\arg \min_{\boldsymbol{\alpha}} \left\| \boldsymbol{\alpha} - \left(\boldsymbol{\beta} - \frac{2}{L} D^T(D\boldsymbol{\beta} - \mathbf{x}) \right) \right\|^2 + \frac{2\lambda}{L} \|\boldsymbol{\alpha}\|_1.$$

使用第一题的结果, 我们有

$$p_L(\boldsymbol{\beta}) = \mathcal{T}_{\frac{\lambda}{L}} \left(\boldsymbol{\beta} - \frac{2}{L} D^T(D\boldsymbol{\beta} - \mathbf{x}) \right).$$

由于使用软阈值得到 $\boldsymbol{\alpha}_{t+1} = p_L(\boldsymbol{\alpha}_t)$, 就像我们在本章介绍的那样, 每次迭代会导致稀疏性。

12.1

解: 两个参数 $\boldsymbol{\pi}$ 和 A 完全确定一个 DTMC。 $\boldsymbol{\pi}$ 的概率质量函数有 N 个数。但是, 由于它们求和为 1, 对 $\boldsymbol{\pi}$, 我们只需要 $N - 1$ 个数字。类似地, A 是一个 $N \times N$ 矩阵, 但是对 A 的每一行, 我们只需要 $N - 1$ 个数。因此, 我们需要

$$(N - 1) + N \times (N - 1) = N^2 - 1$$

个数字确定 DTMC。

12.2

解：我们需要证明 A^k 的每个元素是非负的，以及 A^k 的每行相加为 1。为了证明此结论，我们首先证明另一个结论：如果 A 和 B 是两个 $d \times d$ 的右随机矩阵，那么 AB 是一个右随机矩阵。由于对任意有效的 $1 \leq i, j, k \leq d$,

$$[AB]_{ij} = \sum_{k=1}^d a_{ik} b_{kj}, \quad a_{ik} \geq 0 \text{ 和 } b_{kj} \geq 0,$$

我们知道 $[AB]_{ij} \geq 0$ 。

对任意 $1 \leq i \leq d$ ，我们有：

$$\begin{aligned} \sum_{j=1}^d [AB]_{ij} &= \sum_{j=1}^d \sum_{k=1}^d a_{ik} b_{kj} \\ &= \sum_{k=1}^d a_{ik} \sum_{j=1}^d b_{kj} \\ &= \sum_{k=1}^d a_{ik} \\ &= 1. \end{aligned}$$

因此， AB 的每行相加为 1。

现在令 $B = A$ ，我们知道 $A^2 = AA$ 是一个右随机矩阵。简单应用一下数学归纳法即可证明：对任意正整数 k ， A^k 是一个右随机矩阵。